---
title: "Home"
author: "Paul Mérieux"
---
# Mérieux Paul à Modane

## Jeudi 20 mai 1943

Je quitte tranquillement mon vieux Suquet , vieux rez de chaussée que nous habitons depuis toujours. Je veux dire depuis notre arrivée à Cannes fin de l’année 1919.J’arrive en triporteur à mon petit magasin « vin et liqueur « . Ce dernier mot reste pour la forme, car des liqueurs il n’existe plus que le nom . C’est que nous sommes en guerre. Le monde entier attend la fin qui ne finit pas.

A 9H40 avec toujours un petit dix minutes de retard, j’arrive à la grille. dix autres minutes après mon installation, entrent deux messieurs. A mon ouverture, il est assez rare de voir entrer quelqu’un pour le bar. Ils me disent bonjour , demandent ce qu’il y a au comptoir.Je leur répond que le vin est interdit, puis simplement l’un d’eux me dit : « Passez de onze heures à midi à l’hôtel GALIA » . Que me veut on ? je voudrais savoir !Je leur offre un verre de rouge défendu, ils acceptent et ils s’en vont. Ma cervelle a peu de temps à travailler. Qu’ai je fait ? Que me veut on ? Mystère…

Ma femme arrive peu après, je pars donc au GALIA. J’en revient bientôt n’ayant pas ma carte d’identité. Ma femme court à la maison, mais de carte je n’ai rien d’autre que ma carte de mutile.Je retourne au GALIA . Enfin, après explications, un chef carabinier me prend nom, prénom, ceux de mon frère, de ma mère, de ma femme, le nombre de fils , de filles. L’interrogation est finie et avec ces dernières paroles qui me forment encore attention et mon interrogateur se croisa les poignets. par la suite quand l’on me lia le poignet avec celui d’un camarade d’infortune, je compris mieux la signification du geste , et me voila de retour au magasin. Depuis ce retour, je me sens traqué comme une bête.Que peut on me reprocher ? Je n’ai jamais été une seule fois dans une réunion politique.
Enfin, peu importe, je suis marqué pour prendre la place d’un autre peut être.

Des jours passent sans incident, mais le mardi suivant 25 mai nouvelle émotion, et pourtant je venais d’être très content. Sitôt le magasin ouvert, le facteur me remet une lettre de mon fils prisonnier se trouvant près du fameux barrage d’essence démoli quinze jours plus tôt.Cette lettre est datée bien après le bombardement, donc je suis heureux, bien heureux, pas pour longtemps. A dix heures, un client arrive. J’ai compris, même allure que les deux de jeudi dernier.Il me dit « venez au GALIA » . Je suis seul, je ferme la porte et je pars en vitesse sur mon triporteur jusqu’à la maison, je viens aussitôt. Ma femme me suit peu après.

A 11 heures je suis au GALIA, j’attends jusqu’à midi, puis je reviens sans rien savoir. A ce moment je ne savais pas sauver un repas de plus à la maison. La veille j’avais cueilli les premiers petits pois du jardin. Ma fille Raymonde m’avait dit : Père on va se régaler de petits pois ! Nous en avions gouté juste quelques uns la veille ou l’avant veille. Mais à table, les petits pois si tendres passaient mal, restait à savoir ce que l’on pouvait me vouloir de nouveau. Enfin, un garde me fit savoir de revenir à quatre heures après midi.

A 3 heures, ma femme et moi arrivons au magasin. Presque aussitôt un autre civil me demande de le suivre. J’arrive au GALIA , même interrogatoire d’identité et suivi d’un autre, nous prenons le grand escalier et nous voila tous les deux prisonniers dans une chambre de la cour. Un peu plus tard, nous y étions onze, dont un docteur, un pharmacien, un banquier, un gros liquoriste qui le lendemain devait être relevé par son frère . Les erreurs sont fréquentes . Moi, aurais je un sosie ? Peu de temps avant, ma femme avait cru me voir sur un banc en face de mon magasin. Enfin, il est des mystères insondables. 

Vers 5 heures et depuis longtemps les yeux rivés à la fenêtre, j’aperçois ma fille qui venait aux nouvelles. Je lui fis signe de m’apporter à manger pour le soir.

Vers 8 heures nous quittons la pièce des onze, non sans avoir remis nos nom à un d’entre nous pour un bon gueuleton et pour plus tard . Nous quittons la chambre de cour 431 pour prendre possession d’une très belle chambre vu de jardin n° 413 . Les trois mêmes chiffres que la chambre précédente, seul le 13 inversé. Ce petit rien me fit heureuse impression mais de courte durée. Un camarade apprend que sa femme est également au GALIA accompagnée d’une compagne blonde. Alors mon coeur se mit à battre très fort. En pénétrant dans la pièce, j’aperçois les deux femmes, mais je ne vis que la blonde, égoïste que nous sommes, que je suis. Moi j’étais bien là, mais ma femme non. Alors j’étais content. Mon camarade put parler une partie de la nuit avec sa femme, car du balcon juste une séparation de pure forme s’y trouvait.

Vers 9 heures presque tous d’entre nous reçurent à manger de leur famille. La nuit se passa très bien mais je crois que pas un d’entre nous ne dormit paisiblement je pense. Le directeur nous avait demandé si en payant nous voulions garder la pièce toute prête. Tous acceptèrent, mais nous sommes partis sans régler la moindre note. Oubli ou absence du directeur à notre départ. Après cette drôle de nuit et un peu de toilette, nous allâmes au balcon en chercher au hasard quelqu’un des nôtres. Vers onze heures j’aperçois ma fille. Que pouvait elle penser ? L’après midi ce fut le tour de ma femme . De si haut, je la voyais petite mais le moral certainement bon.

A 14 heures , un soldat nous prévient de tenir prêt les bagages. Nous pensions tous à la libération, mais bien avant les dernières marches nous avions compris : La garde fusil à l’épaule et dans la cour deux grands camions nous attendent . Nous montons en camion, nous allons par quatre jusqu’au fond de la voiture, quatre gardes restent devant et vite nous filons par le boulevard de Strasbourg, puis rue d’Antibes.

Nous passons près de mon vieux Suquet, mais personne ne m’a vu . Seul le deuxième camion étant un peu découvert et les prisonniers habillés de rouge fit retourner les têtes . Ou allons nous ? Certains le savent ou croient le savoir, comme si chacun d’eux avait déjà passé par là. Moi j’ignore tout. Je songe d’abord longuement, puis ma cervelle se vide, je ne vois plus que les maisons aux toits rouges, les jardins en fleurs, la mer me semble plus calme, plus belle que les autres jours. Tout à coup, la voiture diminue de vitesse puis d’un coup de frein brusque s’arrête. Nous sommes arrivés. J’apprends que nous sommes à Valescure à l’Ile verte. Nous descendons.

Après avoir fait quelques minutes de marche, je vois les fils de fer barbelés, je passe devant une mitrailleuse. Le lendemain, je m’aperçois qu’il y en avait quatre et que vingt hommes fusil à l’épaule nous gardaient. Après la fouille obligatoire, nous voila installés dans une chambre au premier étage vu dans les bois de pins parasols ou l’on voit à cinq cent mètres la mer toujours aussi belle aussi bleue. Nous ne regardons le décor qu’à travers les persiennes car la fenêtre doit rester fermée. Nous sommes bien installés, nous couchons dans des lits avec des draps alors que le corps de garde couche par terre. Serions nous des otages de marque ? A 18 heures, nous descendons à la soupe. Les soldats attendent comme nous « gamelle en main » , puis un bref garde à vous pour eux , puis la distribution commence , mais c’est nous qui sommes servis les premiers. Ensuite nous montons dans nos chambres . Sitôt mangée la soupe, nous faisons nous lits. Chacun raconte son odyssée, mais personne ne comprend ou ne veut comprendre pourquoi il se trouve là.

La prisonnière dont le fils de seize ans se trouvait devant le GALIA à notre départ, la suivit en bicyclette tant qu’il le pût, nous le vîmes s’arrêter à bout de souffle. Les portes du couloir nous sont laissées ouvertes en sortant , je la regarde, elle pleure…J’ai envie d’en faire autant. Je retourne dans ma chambre, mon lit est fait, je me couche, je dors sans dormir, je songe à des choses impossibles. Je veux chasser toute pensée, je me demande si je ne crois pas rêver que je fais un rêve, mais non, c’est bien la réalité. Je viens d’arriver en voiture, j’ai mangé dans cette gamelle qui est là tout près de moi et j’entends par la fenêtre le raisonnement de gros souliers de chaque garde.

Enfin le jour arrive. La première nuit est passée, nous sommes jeudi et tout près de Cannes.Dimanche chacun attend une visite, moi plus que tout autre . A l’avance, j’ai peur de l’entrevue, ma femme viendra seule ce sera mieux car de les voir toutes les deux, j’ai peur peur de pleurer. 

Samedi 15 heures, un soldat frappe à la porte , il nomme des noms oui des noms pour des visites. Trois heureux descendent vite très vite. Trente minutes se passent puis ils remontent tous trois avec des paquets. Puis c’est à mon tour, je descend , je vois ma femme, ma fille , on s’embrasse, on semble s’aimer mieux qu’avant, moi qui des fois vous fait enrager, je me sens tout petit. Vous voir près de moi, je suis content, content…Puis ce sont les adieux, pas pour longtemps puisque le lundi je devrais vous revoir. Je monte mes paquets le coeur plus léger, je vous ai vu toutes les deux. Le soir nous mangeâmes et bûment tous en famille, en plus de cela, nous avions senti des coeurs enflés de chaleur pour leur chacun.

Le lendemain, dimanche se passa plus rapidement, chacun ayant à se raconter quelque chose. Le lundi certains attendent de nouveau la même visite. Moi je n’attends plus rien puisque c’est convenu. Le lundi arrive de même que des bruits de départ. Je suis content puisque je les ai vues. Oh ! pourtant je voudrais les voir encore ! alors je songe de nouveau, demain je serais parti. Vers 10 heures, un garde m’apporte un colis remis par ma fille, mais pour me voir, il lui fallait une permission, et puis non, je préfère ne pas la voir, j’aurais trop peur de pleurer.

16 heures : on demande Merieux, le nom m’est bien dit mais avec le prénom Paul. C’est bien moi. Les premières émotions sont toujours les plus fortes, car cette fois dans mon plein bonheur, je suis calme, vous êtes là toutes les deux , je me crois au Carlton de Vichy, tu viens me voir mais voilà 21 ans plus tard et avec toi une fille à nous.

C’est notre départ . Interrogation par le capitaine, chacun se défend comme il le peut, pour la plupart il répond CAMP DE CONCENTRATION. Pour moi, ce mot ne m’est pas dit, mais c’est la même chose. A 18 heures nous sommes prêts, non pas tous, quelques uns restent entre autres le marin près de chez nous. Deux camions sont là qui nous attendent , nous , nous attendons la suite, mais nous partirons sans manger et cela jusqu’au lendemain même heure avec une soupe claire sans pain. Heureusement que vous étiez venues, que chacun avait sa valise garnie. Deux par deux on nous enchaine et nous montons bien sagement. Des visiteuses sont encore là, ont elles vu nos chaines ? Je crois que oui, car vite les soldats les refoulent au loin. Les deux voitures sont garnies, nous partons. Cette impression d’avoir les menottes aux mains me donna un grand frisson, dame c’est la première fois ! Nous filons très vite, nous nous regardons, nous comprenons mal, nous sommes tous enchainés. Bientôt nous arrivons à Fréjus. J’oubliais de dire qu’au départ, nous fûmes fouillés de fond en comble. Là, nous attendons plus d’une heure, sans doute notre garde a du se restaurer. Enfin nous repartons. Mes chaines me font mal, mon poignet est petit, sans graisse. Celui de mon enchainé est gros et bourrelé. Je lui dit «  la chaine me fait mal » . Il me répond « nous partons peut être pour Cannes » . Alors je ne dis plus rien, je sais que nous partons pour Modane. Je laisse glisser un peu ma chaine, je suis déjà tout marqué. Je lui demande « alors et vous ça va la chaine? » il me répond « oui je mangerai bien un peu ». Mon camarade est un peu sourd, nos mouvements de poignets se font mal. Enfin, moi, je n’ai pas faim mais j’ai soif.

Nous arrivons en gare, nous descendons. Des femmes, des enfants nous regardent. Je regarde une grande fille, ses yeux sont d’une tristesse infinie. Elle nous regarde tous à tour de rôle. En voyant la prisonnière elle pleure. Le train arrive bientôt et nous prenons nos places deux couples enchainés, deux gardes. Notre compartiment est complet car il est rien que pour nous. Nos gardes nous ont passé les valises, j’ai soif. Je tourne toujours ma chaine, mon garde le voit.Je suis déjà sillonné de rouge. Il cherche sa clef, il nous desserre. Enfin, ça va mieux. Nous mangeons, nous buvons, nous rions même de notre malheur puisque le sort en est jeté. Bientôt la nuit arrive et bientôt aussi pour ne plus songer, je m’endors. A mon réveil, mon voisin me dit avoir été obligé de faire chaque mouvement, chaque sursaut que je faisais. Tu penses , près de toi, je tire tes couvertures, le matin tu trouves tout par terre. Lui le malheureux qu’est ce que j’ai dû lui tirer le poignet avec le mien enchainé.

2H20 je m’éveille. Le train s’arrête : Avignon . En ouvrant les yeux , je me croyais près de toi. Mon poignet me fait mal. Nos gardes sont assis en face de nous. Vite je me souviens. Alors toutes mes pensées s’en vont vers Cannes, vers vous autres. J’en rêve longtemps longtemps. Dans le couloir j’entends la réclamation d’un infirmier accompagné de tous jeunes enfants. Elle réclame les wagons retenus par elle pour sa colonie. En effet sur le carreau je vois marqué « RESERVE ». «  J’avais pensé que tout avait été prévu pour nous ! ». Pas du tout . Nous en profitons. Réclamations au contrôleur puis au chef de gare, mais rien à faire, nous ne bougerons pas. Nous sommes des prisonniers de marque et les touts petits coucheront étendus dans le couloir. 

A Valence, nous changeons de train. Nous attendons longtemps. De tous cotés nous sommes poignardés de regards inquiets. Pour nous les isolés se rapprochent, se parlent doucement. Je sens que nous sommes plaints de leur coeur, mais il se fait un silence glacial, seul un léger remuement de chaine s’écoute. Je vois un monsieur d’une tenue impeccable, il semble être au garde à vous à notre passage. Ses yeux sont d’un bleu du ciel, son visage est d’une pâleur extrême. A t il quelqu’un aussi de partir ? peut être mais sur, il souffre.

A 10H50 nous arrivons en gare de Modane. Toujours enchainés, nous descendons en silence. Ici, ceux de la ville sont habitués à voir ces enchainés. Seul un employé d’un bureau touchant la gare veut nous dévisager, et comme il insiste, il est rudement repoussé au loin. J’ai peur pour lui car il lance des mots de libertés…..

Les deux voitures sont là toutes prêtes, nous y pénétrons et nous voila grimpant, grimpant toujours par une route à serpentin.  A chaque tournant, nous allons vers la culbute qui n’arrive pas. Je crois que beaucoup souhaitent un dessus dessous sans être blessé , mais faire demi tour. Nous admirons les hauts pins bien verts, de même que les quelques prairies au foin non coupé. Nous montons toujours sans pouvoir connaitre notre prison. J’attends mon départ pour pouvoir acheter en carte le fort que nous devons voir seulement à l’arrivée.

A 13H30 nous stoppons . Sitôt descendus, nous sommes déchainés, nous respirons pour le poignet lié depuis la veille. Alors , nous sommes au pied de l’immense bâtiment au mur de 3 mètres d’épaisseur . J’ai même vu 6 mètres à un endroit dans la troisième cour . Chaque cour forme un étage et il y en a quatre . Sur un mur je vois une sentinelle baïonnette au canon. Pour descendre ces murs, il faudrait sauter 20 mètres. Nous passons le pont levis. Alors, adieu liberté. Pour des habitués de la prison c’est bien normal. Pour moi, c’est autre chose. Enfin, je me cramponne. Je dois être jaune comme un citron. Mon ventre me fait mal. Nous pénétrons dans une grande pièce voutée. Je vois par la suite que toutes les pièces sont de même notre cave du Suquet 20 fois plus grande. Arrive un capitaine accompagné d’un autre officier. A tour de rôle fouille complète jusqu’à retirer ses chaussures. Tout nous est enlevé : du papier à lettre à notre portefeuille. Alors j’ai un compte en banque , un reçu signé numéroté 297 Merieux Paul 2 927,60 francs , donc impossible de combiner avec nos gardiens. A l’Ile verte, j’avais pu acheter du chocolat, d’autres des cigarettes. Là, nous sommes comme était le masque de fer, mais seulement un barreau de fer au lieu de trois.

D’ailleurs, nous sommes barricadés parce que nous sommes au rez de chaussée. Ceux des étages ont les fenêtres libres. Après cette dernière cérémonie d’usage, nous sommes conduits dans notre pièce retenue d’avance. Les matelas sont installés à terre, trois petites couvertures, c’est tout. Les gardes s’en vont. Nous sommes bien emprisonnés , mais entre nous, nous sommes libres. D’un grand créneau j’admire les hautes montagnes enneigées. J’apprends bientôt que le Mont-Cenis est en face pointant à pic vers l’Italie. La frontière est toute proche, de l’autre coté des montagnes. A droite par une grande fenêtre, j’admire une chute d’eau de trente mètres qui laisse remonter d’immenses barres écumantes et toutes blanches , puis la petite rivière dont je ne sais pas au juste le nom. Enfin, la vallée de la Maurienne longue de quelques kilomètres seulement puisqu’elle termine en cul de sac.

Cela est beau pour un instant, mais je préférerai voir la plaine de la Bocca et aussi me trouver plus près de toi, plus près de vous deux.

6 heures le soir arrive. Un grand bruit de gamelle se fait entendre. C’est la soupe. Depuis 24 heures, rien ne nous a été distribué. Heureusement que chacun avait reçu ses visites, ses colis.

La première nuit se passât comme à l’Ile Verte puisque nous étions de nouveau ensemble. Nous sommes mercredi 3 juin à 8 heures. Café servi au lit. Beaucoup sont debout depuis l’aube. Moi tu me connais, jusqu’à la fin de mon internement tu sais bien que je serais un des derniers à être debout . Si je dois me lever pour quelque chose, bien vite je me recouche. Jamais j’aurai tant fait de lit ! à part Clermont et Vichy quand j’étais blessé, quand nous nous sommes connus et dans cette grande pièce aux murs ayant été blanchis.

Je repasse ma vie, notre vie. Alors je t’aime mieux qu’avant, oui plus encore maintenant.

Les jours passent - Mardi 8 juin , première distribution d’une feuille ou nous ne devons écrire que 24 lignes et d’une enveloppe. Quand recevras tu la lettre ? et moi, j’attends chaque jour, et j’écoute chaque jour ou deux jours des noms à la distribution et je remonte dans ma chambre, je m’assied et je pense…..Mercredi 9 juin , de 2 à 4 heures à la promenade, je m’écoute appeler. Un détenu me connait et il est venu au bar avec Pépé puis dernièrement avec Ray Band, il est de Vichy se nomme SARAZIN et il est établi à Juan les pins teinturier. Nous causons, déjà il se sent moins seul, il est arrivé cette nuit, parti de la veille sans avoir eu le temps de prendre quoi que ce soit. J’en suis à mon seizième jour d’arrestation, mon moral est bien, la santé parfaite, mes pensées, toutes mes pensées glissent vers vous autres, je sais bien que je vous aime.

Jeudi 10 juin 9H50 le vent ici est fou, il siffle comme une machine, il me fait songer aux Hauts de Hurlevents. Cette nuit, au lieu de descendre les 47 marches, j’ai pris ma gamelle. Ils ont demandé ceux qui veulent se faire opérer. Le docteur Picot, l’ancien maire s’est fait marquer, mon voisin de lit veut en faire autant il me dit. « Allons y tous les deux, nous passerons un mois à Modane et qui sait ? » Enfin, chacun espère un salut quelque part. Pour moi ce serait une occasion , mais j’ai peur et pourtant , j’ai mal au ventre , il me manque ma flanelle.   Jean , le restaurateur Cocorico est à l’infirmerie, il a attrapé des petites bêtes, alors ses chansons nous manquent.

Le docteur Zimmer, celui qui a passé la visite à Georges, nous raconte qu’il a pourtant rendu un fier service à l’Axe. Tout le monde était bon boiteux bancal et tuberculeux. Quelqu’un lance à l’avocat REBUFEL « La parole est à la défense ». La plupart ont une combine pour être libéré. Mon voisin connait le consul et le servait au Carlton. Un autre a d’autres atouts puissants. Déjà , un du fort a été libéré grâce à l’appui d’une princesse d’Italie.
Quant à moi , j’attends , j’espère.

Monsieur ANTONI est parti depuis quelques jours et accompagné d’un garde voir sa femme sûrement au plus mal ou pire. Nous attendons son retour vers 13 Heures et de même des nouvelles. Aura t-il pu te voir ? Enfin j’attends avec impatience à moins que son retour ne se fasse pas.

Dimanche 13 juin - 13 heures. Aujourd’hui Pentecôte, je vous vois à table. N’êtes vous que toutes les deux ? Nononcle et Madeleine sont ils là ? Notre menu soupe haricots et boeuf. J’ai sorti la confiture de fraises. Nous sommes 7 à notre table. Alors, presque chaque jour il y a un petit supplément. Nous avons un grossiste en épicerie avec nous, il me reste donc tout ce que tu m’as apporté. Quelqu’un t’apportera peut être un bidon à remplir de vin , je crois de 7 litres. Tu le remettras sans recevoir d’argent, et ainsi cela fera pour ma ration de table en compensation d’autres choses. Depuis ce matin, nous sommes en punition, nous  descendons même au cabinet que par trois, car trois aussi se sont évadés hier, alors nous sommes tenus serrés. Hier je causais en me promenant avec un petit homme qui connaissait bien Lyon et son ami le maire HERRIOT. Lui même se fait connaitre - MARTIN maire et député de Grenoble . Il me dit « HERRIOT est en Seine et Oise prisonnier des allemands. Ils le ménagent un peu, car qui sait ? Lyon est une grande ville ».

Lundi 14 juin environ 20 heures, bien entendu, personne n’a de montre, à part le cadrant solaire, mais il est trop tard et il pleut et aussi depuis les trois évasions nous sommes serrés, surveillés de près. Avant nous pouvions aller dans la chambre du dessus comme dans celle du dessous. A partir de ce soir, absolument interdit. Au cabinet que un par un. Alors je compte, nous sommes quatre chambres qui se suivent, environ quatre vingt à descendre, attendre et remonter quarante sept marches par cinq minutes. Nous avons le temps de faire dans les culottes. La nuit passée, un voisin me dit : « Je suis sorti à 2 heures et j’ai fait la queue ……….… Au marches les hommes de garde ont dit attraper un mois de prison et le 15 jours de permission supprimés. Les officiers aux arrêts. Il y a quelques jours, un grand diable de canadien de presque deux mètres a eu un mauvais mot envers un lieutenant, il passa la nuit dans un trou debout.

Cette après midi, j’ai reçu tes deux colis, bien avant de les avoir, je les avais reconnus entre tous , rien qu’au ficelage. Rien ne manque : couverture, salé , fortifiant,  abricot , foie d’oie et pain grillé sans oublier la demi château-neuf que nous boirons demain. Ce soir à huit, nous avons dégusté un ordinaire un peu chacun. Tout le monde est content. Cocorico nous a fait déguster un pavé. Demain d’autres ont autre chose. Tout le monde a reçu. Tout est partagé. Je viens de faire mon lit. Ce soir et dans ta couverture je vais me sentir près de toi.

Mardi 14 heures, nous venons de l’appel, le deuxième en deux heures. Hier vers 11 Heures, monsieur ANTONI entre. Il arrive de Cannes. Enfin, chacun a des nouvelles. Je suis content que tu l’as vu, que tout va bien, mais il nous donne peu de détails. Il sortit à peine car toujours accompagné. Hier matin il a reçu l’ordre du départ. Mais il trouve du changement car presque sitôt couché, un appel de nuit et chacun doit se lever et rester debout. A midi nous avons dégusté la demi Chateauneuf. Une dégustation, mais quel bouquet. Monsieur ANTONI n’a pu apporter les dix litres que tu lui a offert, mais nous espérons en avoir un bidon ces jours ci.

Le colonel nous rassemble dans la cour. Il fait faire l’appel . Malheur, cette fois ci, il y a trop de monde. Certains nouveaux n’étaient pas marqués. Dressé bien droit devant nous, il nous dit « Je parle mal le français, je suis italien. Vous êtes presque tous communistes, vous êtes libres de vos pensées, mais vous n’ignorez pas que trois de vous autres se sont évadés, mais que déjà peut être sont ils en prison. Je vous préviens que celui qui passera la tête… » et il fit signe, c’est tout. 

Il y a trois jours, quinze grassois sont arrivés : encore un docteur  et un rédacteur de l’éclaireur . Je vais ménager mes mémoires car il ne me reste que quelques feuillets. Je veux dire papier à cabinet.

Vendredi 17 juin : le 14 juin, je reçois 2 paquets contenant 7 articles, le 16 juin,  j’en reçois quatre autres contenant 37 articles, aujourd’hui, deux autres encore avec 6 articles. Je crois que seuls tes paquets sont intacts, mais je t’en prie, ne m’envois pas la maison. Je suis bien mais je voudrais bien m’en aller. Hier, j’ai reçu ta première lettre. Aujourd’hui rien, mais demain j’attends. Si tu savais, si tu pouvais voir ton prisonnier tendre l’oreille à l’appel des noms de correspondance. Je crois que chaque jour tu lui enverrais un mot. Tant qu’à moi, je ne peux écrire qu’à la remise d’une feuille et de l’enveloppe. Alors comme je n’ai pas de lettre, je relis celle d’hier. Cette nuit, la neige est tombée avec abondance. Les montagnes qui nous entourent entièrement sont merveilleuses dans leur blancheur. Aujourd’hui, le ciel est d’un bleu très pur, il fait même chaud, mais la neige ne fond pas.

Ces jours derniers des paquets de nuages se formèrent à notre hauteur tel des moutons se réunissant se serrant et puis tout d’un coup la pluie alors qu’au dessus le ciel sans aucun nuage semble regarder. Cet après midi, un professeur niçois me montre la route de l’Izeran, la plus élevée d’Europe. Sa montagne est majestueuse. Là, tout près de nous, à un kilomètre, chaque autre montagne a son nom, il me faudrait des pages qu’il me manque pour en garder un précieux souvenir. Aujourd’hui deux grassois arrivent, dont l’ancien maire. Je reçois ta deuxième lettre du lundi 14 juin. Chaque lettre de toi sera toujours un baume guérisseur. Maintenant, celui qui n’a pas de lettre prend celle de son voisin pour la lire.

Dans la pièce, nous avions un grand, très grand créneau de cinq mètres de profondeur, très large aussi, de quoi faire une chambre à coucher. C’était notre vue de prison. Nous pouvions admirer la route, les montagnes, la neige. Tout à l’heure, je regardais pour la dernière fois une prairie ou un soir j’ai vu paitre 3 vaches, et dans les champs, j’ai vu une femme. Les seuls personnages qui se sont montrés depuis ma captivité. Maintenant, c’est fini, le créneau est muré sans avoir réussi à enlever l’immense cadenas de notre geôle incertaine depuis les trois évasions.

Cette après midi, je regardais trois captifs qui faisaient travailler trois fourmis. Sans doute, il y avait la J1 - J2 - J3, car le travail consistait à donner une mouche encore vivante à la plus petite fourmi qui après maint effort arrivait à emporter sa proie dans le trou de fourmi. clieri ici tout prêt ! La deuxième avait une bête inconnue dans nos régions. Le vainqueur était toujours la fourmi. La troisième avait un papillon aux ailes d’hélices et quand il fut englouti, la grosse fourmi sans perdre un instant empoigna mon J1 et mon J2 en un instant , les enfourna dans le trou. Mes yeux regardèrent longtemps mais sans plus rien voir.  Alors un gardien qui nous surveillait sans doute et les fourmis et moi avec s’en allant lentement sans rien comprendre du drame dans le monde des tous petits .

23 juin, demain c’est la saint Jean, alors je nous revois le soir de cette date sur la placette. Mes gars bien petits mais chacun s’amusant en grands.

Ce soir la aussi dans l’immense cheminée ou flambe un feu combiné avec deux boites de conserves éventrées. La cheminée a pourtant une dalle , une seule de cinq mètres de long , de trois de larges ou sans doute des pins entiers ou seulement coupés en deux pouvaient brûler facilement. Mais le bois nous entoure mais nous ne pouvons le saisir. La grande muraille nous en sépare. Enfin, flambe tout de même petit feu de la saint Jean . Tout à l’heure, nous dégusterons un vrai café Moka ou Thé de la vrai Chine. La table est dressée. Les chants déjà ont commencé. La sentinelle déjà aussi nous a repéré. Tant pis, la table de 21 couverts est dressée de guirlandes aussi. Deux coqs gaulois sont là dressés sur un carton gris. Les trois couleurs sont représentées par des fleurs. Brusquement la porte s’ouvre. Le lieutenant , deux sergents, un caporal s’avancent. Ils regardent, ils n’ont rien compris. Chacun de nous reste debout sans bouger. Que va t-il se passer ? Pourquoi cette fête ? Et si des fois il y avait du nouveau en victoire ou en départ ? Un de nous a compris. Il explique que c’est la saint Jean, fête que l’on fête chaque année. Sans un mot ils repartent, mais nous serons surveillés la soirée entière. Le menu est copieux. Menu du détenu : soupe et fromage. Le nôtre à la Cocorico : Saucisson, jambon, pané, bien entendu pas des tranches comme à la maison, mais tout de même, aujourd’hui notre ventre sera rond. J’oubliais les tomates en tranches et au dessert ta boite de cerises sera à l’honneur. Chacun deux gâteaux et dessus trois cerises, pain d’épice et nougat , trois bouteilles de vin et jusqu’à onze heures les chants et danses continueront.

A une heure, la bombe continue mais plus la même. Le ronflement des avions se fait entendre. Les lumières s’éteignent et l’on entend pas tellement loin les grosses bombes s’écraser vers Turin sans doute. A Cannes, je n’écoutais rien, ici nous sommes à l’écoute et longtemps dans la nuit je rêve avant de m’endormir de nouveau.

Dimanche 27 juin , une partie de la chambre est à la messe, les autres doivent entrer en chambre. Il fait beau sans vent, et cela est si rare, à travers les barreaux solides forgés à la main de ma fenêtre, je regarde comme toujours les milliers de pins poussés tout droit malgré la pente incroyable de la montagne, mais jamais je n’en ai vu la plus petite âme vivante. Les oiseaux même n’y vivent pas. Les pins arrêtent net leur pousse sur une ligne de hauteur de 2000 mètres. Passé cette hauteur, plus rien ne pousse, pas même les mauvaises herbes. En face de ma fenêtre causent et rient trois détenus gardés au secret depuis déjà quinze jours. Le plus âgé a ses deux fils détenus tout comme lui au fort et je pense tout comme moi aussi et mes deux fistons, mais nous sommes séparés. Eux sont tous les trois ici et réunis. Trois gardiens les gardent de prés.Ces détenus et gardes se prélassent au bon soleil alors que ceux du bas crient leur alleluia et que je continue à regarder à travers mes barreaux ma haute montagne et mes grands pins verts.

Après la soupe, je reçois deux lettres de toi du 17 et 18 juin, je suis heureux, je me crois en vacances. Jeudi 1er juillet, juste avant la soupe, je reçois ton n° 2 vendredi 25 juin, avant hier, j’ai reçu cinq lettres

Hier, neuf d’entre nous ont reçu l’ordre du départ. J’attends mon tour avec patience. Je vais te demander l’adresse de mon fils Georges, mon carnet est resté au dossier. Je vais écrire comme adresse fort de l’Ecullon. Il fera suivre à son frère. Tous deux croiront peut être que je suis en villégiature.

4 juillet : Un avocat arrive de Nice, villa ou est parti ANTONI. Dans cette demeure, chacun est au secret simple ou forcé. Celle à dire simple cellule ou l’autre, dans cette dernière, le détenu tourne enchainé dans une pièce jusqu’au moment ou il avoue la vérité ou pas. Cela suivant la volonté, la force du patient. Ici, je me trouve bien, je ne crois pas aller à Nice villa l’Ywood. Mais qui sait? Nous ne connaissons pas du tout notre accusation qui peut nous faire embarquer jusqu’en Italie. Alors, je ne pense plus ! Cela est mieux et puis je suis résigné à tout, même à la fusillade qui hier encore m’aurait semblé la chose la plus terrifiante . Aujourd’hui, rien de cela, si j’étais seul sans vous autres, j’en serai fier. Je vois seulement maintenant qu’un innocent peut trépasser avec une certaine joie qu’un fautif ne peut sentir en lui même. Aujourd’hui, neuf d’entre nous sont libérés. Un seul de notre chambre , le banquier CORNMANN. Déjà il me dit au revoir. Une grande joie s ‘exprime sur son visage, ses yeux lancent des éclairs de joie. Je vois en lui le plus beau jour de sa vie qui arrive. Nous autres restons et resterons combien de jours, combien de mois ?

12 juillet : la lettre de mon fils Paul m’a rappelé ma fête, notre fête , Paul le 26 juin 1916 , écrite en 1943 m’a rappelé aussi notre anniversaire et pour la première fois séparés , puis deux lignes censurées et de même les deux dernières lignes. Oui ! nous sommes séparés tous les quatre loin les uns des autres. Mes deux fils en Allemagne, ton grand à un rocher de l’Italie. Heureusement, vous restez toutes les deux. Je songe à ces séparations mais sans crainte. D’ailleurs, hier nous avons eu les dernières nouvelles. L’espoir en moi grandit d’heure en heure. Oui ! J’espère. Aujourd’hui il fait un soleil merveilleux. Le premier le plus beau de l’année par mes 53 ans sans doute. Je respire le grand air à pleins poumons. Demain, je fête les 24 ans de mon fils Georges. Après demain fête nationale, alors fête durant trois jours. Les trois fêtes ensembles loin de vous, derrière mes gros barreaux forgés. Je songe, toutes mes pensées s’envolent au loin, mais toutes prés de vous quatre. 7 heures du soir, mon voisin d’alcôve POSIO est libéré . Je lui descend une partie de ses bagages presque jusqu’à la porte que nous avons franchie il y a il me semble longtemps longtemps. Il partira à pied au lieu d’attendre la voiture qui le conduirait, mais demain seulement. Il préfère rouler les huit kilomètres à pied. La porte déjà est sans doute franchie, car cette porte, nous n’avons même plus le droit de la voir maintenant. Déjà il roule sur la route, la route de la liberté! mais voila qu’à chaque départ je me sens triste et malheureux. Non je ne veux pas de cela ! alors je me raidis, mais aussi je te revois . Vous m’attendez.

Vers 10 heures le soir, la porte s’ouvre pour l’appel : Des petits drapeaux dessinés à la main au couleurs de l’an 89 sont prêts à être glissés dans les ficelles. Ils seront roulés comme de vieux chiffons passés et iront voir le bureau du commandant. La bastille était dessinée avec d’étranges noms au menu copieux d’autres noms, non moins étranges rappelant de notre départ enchainés à notre arrivée embastillés . La miniature bastille sur papier sera brulée et dans la grande nôtre, aussi grande que celle de nos aïeux, nous attendrons avec patience le jour du grand brasier.

14 juillet : midi sonne au clairon . Les trois tables sont placées bout à bout. Celle du milieu est le volet épais décroché de la fenêtre. 20 couverts sont bien alignés sans assiettes sans fourchettes sans couteaux. Ce matériel de luxe est fortement défendu. Seules les gamelles et leurs couvercles brillent sans éclat. Les couteaux sont taillés dans les couvercles de boites envoyées par les familles. Rien ne manquera au menu, de l’apéritif au digestif, du hors d’oeuvre au dessert, des champignons au rôti de veau, du lapin chasseur au pâte de foie gras et les pâtisseries variées, n’oublions pas un fut de vin reçu de Modane plus celui des familles. Le repas fut savoureux et plein de cordialités.

A la fin du repas, le bâtonnier REBUFEL en causeries très fines, nous fit revivre les années de souffrances endurées avant la révolution de 1789, leurs sacrifices ne furent pas vains, cette bastille éclaira le monde des mondes . Que la nôtre continue alors une fois encore et le monde sera sauvée. Une deuxième et non moins interessante causerie faite par maitre BROCHAND nous fut des plus savoureuses . L’amour et l’internement, anecdote sur un amour à la Bastille, amour vécut et nécessaire entre la fille du geôlier et l’heureux prisonnier qui s’évada trois fois. Hélas pour nous, aucun espoir de geôlier, il n’y a pas de fille, pas la moindre trace de bonne humeur complète. Terminé ce charmant 14 juillet loin de vous, mais vécu si près de vos coeurs.

23 juillet : Nous, les quatre cent détenus venons de défiler par quatre rendre un dernier adieu à notre camarade PERLES n° 256 mort la veille au fort d’honneur de l’Esseilion. Il était venu comme nous autres enchainé, il repart seul et sans autre procès de sa mort. Une très belle gerbe de glaïeul l’accompagne. Le drapeau français, petit mais bien dessiné au crayon n’est pas oublié. Deux détenus l’accompagnent jusqu’à Modane. La famille attend au prochain village. La voiture part, nous regardons une dernière fois, puis chacun remonte et rentre dans sa geôle. Le n° 256 manquera à l’appel ce soir.

26 Juillet vers 6 heures, un vent de grande vitesse arrive des hautes cimes, l’armistice est signé, chacun prépare sa valise et attend minuit, d’autres attendront la nuit entière . Tous comme si une minute après l’émeute chacun rentrait chez soi. Beaucoup songent aux malheureux tombés les derniers en Italie. J’écoute les noms Rome, Turin, Naples, Florence, je sens dans mon coeur français de France que le sang pur et de ma race coule impur dans notre grande forteresse . Un très grand nombre en souffrent enfermés alors que leurs races enchainés de la guerre meurent de l’autre coté de la barricade.

27 juillet : chacun de nous a reçu un colis qui nous sera délivré personnellement. Je descend bien vite. Je vois l’insigne de la légion. Je remonte aussitôt, tout comme j’étais venu. Nous discutons mais hélas je suis seul à batailler contre vingt. Nous sommes vingt et un ici.Tous sont anti fascistes , anti légionnaires, mais chacun a tendu cette main honteuse qui a tant fait souffrir les nôtres. Riche et vrai France de 89 ou sont ils tes morts de la bastille ? Ils dorment fiers et d’une pureté sans pareils. Ici fragment de pur aussi, mais hélas combien d’autres ne méritent pas d’avoir été cloitrés dans ses murs dans ces pierres sacrées qui nous entourent, nous en véritables gaulois nous saignons notre coeur , les autres attendent ……le départ.

1er aout - douze heures, l’heure de la soupe. Les gamelles arrivent se frappant les unes aux autres, cela rappelle les tintements de sonnettes et des vaches de normandie. J’allais comme tous prendre place à la table maigre de la prison mais richement ornée de nos provisions familiales.Les noms inscrits d’autres les numéros sont lancés d’une voix forte et à chacun de répondre le « Présent » tout comme au régiment lorsque nous avions vingt ans. Mais d’une autre chambre j’écoute Merieux Paul en bas, des visites. Je descend vite vite. J’attendais mais cet après midi seulement. Je pense que nous étions trois. Je me trouve le dernier à entrer au parloir. Je vous regarde toutes les trois aussi. On s’embrasse plusieurs fois, on prend place sur le banc de cette voute si lugubre que l’on se figure qu’ensuite la guillotine nous attend. Nous causons quelques minutes à chacun de nous trois et déjà il faut partir. J’avais mille choses à dire. Hélas les minutes sont comptées. Ah ! ce départ, ces dernières embrassades, ces yeux qui me regardent et qui s’en vont. J’avance jusque sur les marches défendues, je vous embrasse encore . C’est fini. Je vous suis , repassant la grande porte puis traverser le pont levis et vous voila sur la route je pense, regardant de nouveau ces murs qui nous enferment depuis déjà deux mois. Mon coeur me semble un gros sac à porter, il me fait mal. Je remonte tout comme une bête traquée qui avance lentement, qui voudrait s’arrêter là et s’étendre dans l’herbe y dormir longtemps longtemps. Je pénètre sous nos voutes bruyants et tout comme après chaque visite, un silence absolu s’y fait. tellement que j’ai  cru des cuillères ne bougeant plus de la bouche durant quelques instants. Mes mots sortent mal alors je me frotte la figure et je vois que mes mains ont reçu l’eau perle de mes yeux. 

Mardi 2 aout environ 11H30. Je rêve les yeux rivés vers la plaine , vers la petite rivière qui roule ses eaux si bruyante que l’on écoute son échos d’ici. Mon nom semble jaillir des voutes du bas . Il est prononcé si fort . Nous sommes en promenade et chacun en profite pour fouiller les coins du fort encore inconnus. Chacun fouille un coin , l’occasion ou la sentinelle peut perdre la seconde bénie que chaque être humain laisse aller au vent au moins une fois par jour ou par nuit. Toutes mes pensées glissent vers vous autres et je ne serais pas déçu. Toutes les trois vous êtes là de nouveau qui m’attendez. Je ne suis nullement surpris, sans doute je vous attendais et ces plus longues minutes prés de vous m’ont parues les plus heureuses, les plus belles de toute ma vie et je m’arrête pour les mieux respirer. Ce doux parfum me pénètre, ne me quitte plus, vous êtes de nouveau parties mais je vous garde près de moi, comme le plus beau bouquet, la plus belle gerbe des plus belles fleurs.

Lundi 9 aout - 22 heures. L’appel se fait en demi silence et en quart de discipline, car si l’un d’entre nous tousse plus fort qu’il ne le faudrait, un autre fume en douce et un troisième ne se gène nullement pour envoyer une autre bouffée de fumée mais ailleurs. Mon nom arrive, je ne bouge pas, mais après moi , mon voisin Grisot n° 412 ne répondra pas ce soir. Il file loin déjà sans nul doute et dans les pins. L’officier me regarde dans les yeux, il a compris, je dois savoir quelque chose. Mais vite, tous les gradés partent et bientôt la garnison entière en état d’alerte court, cherche, fouille les coins, recoins de chaque porte du fort. Je crois que chaque pierre, cheminée, les tuiles mêmes sont pesées des yeux pour voir si aucune d’elle ne se soulève. Mais hélas, le disparu ne réapparaîtra pas et jusqu’à 1 heure du matin nous écoutons le va et vient des chefs et soldats au complet fouillant, remuant toujours. CHALMETTE le chef de chambrée appelés au bureau ne revient plus. Les gardes reviendront dix fois mais le disparu lui ne reviendra pas. Il respire sans doute l’air pur, ne s’arrêtant que pour écouter , malgré les bruits de son coeur que doivent écouter de même seulement les oiseaux si rares à nos yeux. Vers minuit le brigadier revient vers moi et me demande « pourquoi n’êtes vous pas parti ? » il me regarde et me reconnait en songeant aux colis que je reçois et que lui ouvre et contrôle. Son regard dur devient très doux, je ne dois rien savoir, mais il faut répondre, alors je le fais très vite. « je suis venu en stage pour trois mois ma villégiature n’est pas terminée » et après me demande t-il ? « après je partirai avec vous ou je vous emmenerai » Un grand rire fut sa réponse et tard dans la nuit CHALMETTE revint et je dormirai cette nuit sans la causette habituelle qui me fermait les yeux alors que mon voisin parlait toujours et peut être de cette évasion qu’il avait tout comme l’autre de l’Allemagne qu’il avait si bien réussie. Je cherche à fermer les yeux mais qui s’ouvrent aussitôt et regardent la couchette de GRISOT pliée en deux. Alors je le vois lui aussi plié de même pour grimper la dure montagne et n’en pas glisser vers son lit prés de moi.

Mercredi 11 aout - Le docteur ZIMMER est venu s’installer près de moi, près de la fenêtre, à la seule place ou deux déjà ont quitté à jamais ces épais barreaux qui nous cachent la nuit comme le jour. Cette place me dit il doit être bonne puisque c’est la place de la liberté. Durant deux jours seulement nous serons privés de libertés, mais peu nous importe, les 20 de la chambre qui restent dormiront et la nuit et une partie de la journée. Se couchant en chantant, se réveillant de même pendant que les enquêteurs retourneront refouilleront tout ce qui a été remué déjà cent fois. Ce n’est que deux jours plus tard que la couverture largement entaillée pour sa solidité fut retrouvée en partie à un endroit du fort bien préparé pour une dernière retraite. Le commandant tient à féliciter les deux fuyards tant la préparation a été merveilleusement accomplie, mais en même temps, il fait doubler ses sentinelles qui bien à notre nez enfournent leur cinq cartouches qui traverseront la chair comme les os les plus durs. J’en suis plus que certain mon corps en porte les marques tranchantes de l’autre guerre. Alors aux clique claque du fusil, bruit sec de l’entrée des balles, je ne frémis nullement mais je pense.

Samedi 14 aout - De bon matin :  branle bas au fort. Les sous officiers et caporaux viennent puis reviennent encore. Il faut que tout soit en ordre : les paillasses bien pliées, la plus belle couverture militaire bien tendue, surtout bien cacher les nôtres qui sans doute ne sont nullement nécessaires de même que nos effets à toilette. Seulement restera ce qui est prison pour son prisonnier et alors il ne reste pas grand chose. Je ne suis pas sur la liste, alors je ne m’inquiète guère. Mais bientôt le matin beaucoup étaient prêts, plus résolus sans doute qu’au matin de leur jour de noce. Chacun était vraiment prêt à affronter l’ultime interrogatoire ou il faut mentir de toutes ses forces et prouver l’innocence entière aussi pure que celle de l’enfant qui vient de naitre. Hélas les juges n’y feront pas cas, sinon les murs de la forteresse resteraient tout comme avant , comme l’enfant , aussi nues de caresses douces ou choquantes. Il en serait fini d’écouter pour jusqu’à la vengeance des détenus les gros mots choquants, les jurons infernaux, les poings tendus vera l’infâme personnage qui nous a donné, qui nous a enfermé dans ses murs de quatre et même six mètres d’épaisseur dans ses murs ou si la guerre se prolonge, tant de nous y laisseront leur corp languissant de marche vers la liberté, leurs mains qui s’accrochent si souvent aux barreaux de fer, s’y raidissent de trop serrer. Ses cheveux noir, blond ou roux deviendront vite tout blanc et ses yeux rêveurs de liberté , malgré que l’on veuille attendre sans peur ,   se fermeront pour toujours sans pouvoir revoir ceux que l’on aime tant.

La commission a terminée son étude déjà étudiée avant son entrée au théâtre . Il y a sur les trois cent soixante huit détenus : 3 libérés - 7 pour Embrun - 56 en résidence forcée

Ce soir dans notre chambre, il y aura deux heureux, trois autres partent pour Embrun mais n’éprouvent que de la peine . Tant qu’à nous autres, les quinze restant, nous continuerons notre vie cloitrée et peut être longtemps longtemps.

Jeudi 9 septembre - Branle bas général 2 H du matin. Un soldat arrive puis un sous lieutenant. « Soyez prêt vite vite . Les italiens suivent les troupes. Les français sont libérés ».

Je me prépare pour partir sans savoir ou? C’est sans doute la dernière nuit de captivité, je vous embrasse

Vers 3 heures, bagages en main, mes couvertures roulées encordés à mon dos, je descend les marches du fort. Je passe le pont levis, toutes les lumières sont restées allumées et cependant chacun bouscule son voisin cherchant à devancer son pas. Nous voici dans ce chemin creux qui nous a emmené le 1er juin. Je ne marche pas, je roule plutôt tant le chemin est caillouteux.

Bientôt sur la route nous croisons les italiens qui ont lâché leurs prisonniers à Modane, prisonniers plus malheureux, plus maltraités que nous, car ayant fait la guerre d’Espagne. Ils demandent si les allemands sont par là . Certains les renseignent déjà avec fort plaisir mais plutôt en leur langue qu’en la nôtre. Là  encore, je ressens la fausse France qui nous entoure. En chemin chacun s’arrête et tout le long de cette route si noire mais si belle pour moi, je regarde ces paquets d’être humain qui s’effacent lentement du fort ou chacun a souffert et espère de ce fort à l’allure seigneuriale qui s’estompe lentement mais sûrement à chaque regard perdu dans cette nuit toute noire de ce fort beau majestueux et de sa grandeur silencieuse . Il semble regarder avec un dédain redoutable les lâches gardiens partis au pas redoublé alors que nous , ses vrais frères de toujours , partons en silence, quelquefois troublé par le roulement d’une pierre ou par une quinte de toux d’un malheureux qui n’a jamais été soigné et qui n’en peut plus. J’en dépasse, mais je n’en peux plus moi même. Au petit village du Bourget, je m’arrête, une maison est ouverte et bien vite elles s’ouvrent toutes. Je rentre en saluant et m’épongeant la tête, je m’assied, je demande si l’on veut bien me faire parvenir une dépêche que j’écris hâtivement. Je laisse vingt francs  et vite je repars avec hâte vers Modane, vers la gare ou enfin j’arrive avec tant d’autres.

Un peu avant la petite ville, je regarde, jeunes et vieux campagnards se hâtent à transporter de grosses bottes de paille ou de foin que l’ennemi a laissé un peu partout sur les chemins près des maisons ou entassés dans les jardins.

Près de la gare, des tas de fusil, de cartouches, de grenades déjà sont entassées. Des soldats italiens arrivent par groupes. Un seul allemand est là, les commande, les désarme, les fouille par geste sans même leur adresser le moindre mot. L’ami d’hier , d’une heure avant devient aussitôt le même prisonnier que nous même étions quelques heures plus tôt. Mais seulement la main passe tout comme à la salle de jeu, comme au baccarat.

Nous attendons longtemps, hélas trop longtemps à la gare. Nous pensions tous : « Les allemands ont trop à faire avec l’ami de tout à l’heure pour s’occuper de nous » . Profonde erreur de notre part puisque la plupart devaient être repris quelques heures plus tard.

Un peu plus loin, quelqu’un d’entre nous se détache du groupe et demande au contrôleur de nous laisser partir sans billet, puisque nous sommes sans argent, le commandant du fort ayant omis de nous rendre les quelques cinq cent mille francs dûs aux quatre cent détenus. Mais je le vois discuter avec les autorités allemandes, alors je pense déjà que nous sommes refaits. Bientôt nous partons. Arrivés à Chambery, certains ont mieux prévu le coup que moi même , ils se faufilent dans d’autres compartiments et nous ne les reverrons plus .

Hélas , pour nous les restant, le nôtre est déjà de chaines entouré de soldats baïonnette au canon et nous descendons , puis de suite encadrés puis parqués comme des moutons durant des minutes ou des heures, je ne sais plus tant ces minutes m’ont paru interminables, et par quatre nous partons par les rues de Chambery que je ne connais pas.

En lignes, nous sommes comptés plusieurs fois et en avant, après plusieurs centaines de mètres, chacun fouille le coin propice pour s’évader, mais nous sommes serrés de prés. Deux fois, je veux risquer l’évasion, mais mon balluchon trop serré à mon dos m’enlève cet espoir. Si je m’arrête, je suis repéré et j’ai une valise à ma main droite et à ma main gauche le sac à manger apporté au fort. Ce sac est à ma fille , je ne voudrais pas le quitter. D’ailleurs, mon nom et adresse y sont marqués. Deux fois je renouvelle cette tentative. Je sens qu’avec mes bagages cela est impossible. Si je les quitte, ma femme et ma fille paieront pour moi. Alors, ne songeons plus à rien.

A mon voisin qui était vaguemestre au fort et qui m’avait rendu des services en me remettant plusieurs fois papier et enveloppes en fraude pour écrire à mes deux fils prisonniers comme moi mais en Allemagne, je lui dit : « Partez , vous qui n’avez qu’une valise » et de bon coeur je la lui aurais prise, mais son père était prés de lui, il ne pouvait le quitter, alors ma résolution était prise : m’évader, quitte à être pris, fusillé. Les civils avaient empli les trottoirs. Beaucoup nous frôlaient, voulaient savoir. Notre arrivée ayant été si brusque que chacun se demandait qui nous étions , d’ou nous venions . Et tant d’entre nous avaient d’autres figures que celles de France puisque beaucoup y étaient représenté et en plus pas rasés, sales, déguenillés, la plupart les cheveux dressés de ces têtes qui paraissaient plutôt des bandits de grand chemin que des figures reposées du matin au saut de leur lit après un repos parfait. Pourtant ces têtes aux aspects drôles étaient la plupart imprégnées d’idées fortes , saines et justes, imprégnées de liberté que nous, que vous même n’avez que les traces , que les hommes , bêtes traquées qui passent , ont lutté et luttent encore ces dernières minutes,  secondes peut être, avant de pénétrer dans un nouveau cloitre inconnu mais certain.

Toutes ces pensées s’imprègnent dans ma tête qui ne faiblit pas. Seules mes jambes me font mal, alors avant leur épuisement complet, je tourne bien droit mes yeux vers d’autres yeux libres qui nous regardent. Je pensais sans comprendre. Erreur, grande erreur de ma part. Les prisonniers que nous sommes sont non seulement compris, mais admirés, aimés, attiré de tous les regards. Les mains tendues voudraient nous prendre, nous enfermer et nous garder. Hélas pour tous, cela est impossible. Pour moi, cela sera tout de même .

Ma tête se tourne vers la foule une fois de plus. Mes yeux se plongent dans les yeux de tous. De ma tête, je demande si je peux. Chacun a compris, chacun scrute les sentinelles de droite, de gauche, de partout.

Deux grands yeux d’homme ont pénétré les miens et une bouche dit : « Oui ».

Alors, d’un bon de bête cent fois traquée, d’une confiance absolue de mes sauveurs, sans aucunement détourner la tête de mes bourreaux, je fonce comme une flèche dans le bar de la rue.

Je suis sauvé.